% The Slide Definitions
\input{course_definitions}

% Author and Course information
\input{course_information}

% Presentation title
\title{Kontrollstrukturen}
\date{\today}


\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Gliederung}
    \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Wie man ein Python Programm schreibt}
\begin{frame}{Die Python Shell}
	Die Python shell
	\begin{itemize}
		\item erlaubt es schnell Code zu testen
		\item hilft schnell Dinge auszurechnen
		\item ist kein Python Programm
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Erste Schritte}
	\begin{lstlisting}
		>>> print("Hello World!")
		Hello World!
		>>> 3+3
		6
		>>> print(3+3)
		6
		>>> 3 * 3
		9
		>>> 3 / 3 
		1.0
		>>> 3 ** 3
		27
		>>> 4 % 3
		1
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variablenzuweisungen}
	\begin{lstlisting}
		>>> a = 5
		>>> a
		5
		>>> b = a+2
		>>> b
		7
		>>> a*b
		35	
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{DIY: Python Programm schreiben}
	\begin{enumerate}
		\item Öffnet den Editor eurer Wahl
		\item Schreibt euren Programmcode
		\item Speichert die Datei als *.py ab
		\item Führt die Datei mit dem Interpreter eurer Wahl aus
	\end{enumerate}
	Oder
	\begin{enumerate}
		\item Macht dies alles zusammen in der Entwicklungsumgebung eurer Wahl, z.B.: \url{https://repl.it/languages/Python3}
	\end{enumerate}
	\pause Demonstriere Shell vs. Script
\end{frame}

\begin{frame}
	\huge Fragen?
\end{frame}

\begin{frame}{Einige Aufgaben}
	Schreibe ein Python Programm, welches
	\begin{enumerate}
		\item die Fläche eines Kreises mit $r=4cm$ und $\pi = 3.14$ berechnet.
		\item die Zahlen von 1 bis 20 addiert.
	\end{enumerate}
\end{frame}

% ---- Einführung Kontrollstrukturen ----
\section{Was sind Kontrollstrukturen?}
\begin{frame}{Kontrollstrukturen: Wozu?}
    \begin{itemize}
        \item Strukturieren Programmverhalten
        \item für alle imperativen Sprachen ähnlich
        \item z.B.: Verzweigung, Zählschleife
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Kontrollstrukturen in Python}
    Python kennt:
    \begin{itemize}
        \item Ein- / Zweiseitige Verzweigung: \texttt{if .. : / if .. : .. else: ..}
        \item Zählschleife: \texttt{for .. in .. :}
        \item Kopfgesteuerte Schleife: \texttt{while .. :}
    \end{itemize}
	\pause
	Darüber hinaus 
	\begin{itemize}
		\item Kommentare
		\item Komparatoren ($<,>,==, <=, >=$)
		\item 
	\end{itemize}
\end{frame}
% ----------------------- Der Python Interpreter ------------------------------
\section{Verzweigungen ("{}If-Statements"{})}
\begin{frame}[fragile]{Einseitige Verzweigungen}
    \begin{lstlisting}
    if a == b:
        print ("a is equal to b!")
    print ("this is printed every time. bye.")
    \end{lstlisting}
	\pause
	\textbf{Beachte Indentation/Einrückung}
	\begin{lstlisting}
		if a == b:
			print ("a is equal to b!")
			print ("this is not printed every time. bye.")
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Zweiseitige Verzweigungen}
    \begin{lstlisting}
    if a == b:
        print ("a is equal to b!")
    else:
        print ("a is not equal to b!")
        # this is a comment
        # be careful: 1 == 1, but 1 != "1" !
    
    print ("this is printed every time. bye.")
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verschachtelte Verzweigungen}
    \begin{lstlisting}
    if a < b:
        print ("a is less than b!")
    else:
        if a == b:
            print ("a == b!")
        print ("a >= b!")
        # is also executed when a == b! 
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Kurzform elif Verzweigungen}
    Oder mit \texttt{elif}:
    \begin{lstlisting}
    if a < b:
        print ("a is less than b!")
    elif a == b:
        print ("a == b!")
    else:
        print ("a > b!")
        # is not if when a == b! 
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{While-Schleife}

\begin{frame}[fragile]{While-Schleife}
    $\rightarrow$ Wiederholt, solange Bedingung erfüllt ist:
    \begin{lstlisting}
    a = 10
    while a >= 0:
        a -= 1
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vorzeitiges Abbrechen} 
    \begin{lstlisting}
    a = 10
    while a > -1:
        a -= 1
        if a > 3:
            continue # jump to next interation
        print ("countdown:", a) # only printed for 3,2,1
        if a == 1:
            break # break out of loop immediately
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige Aufgaben 2}
	Schreibe ein Python Programm, welches
	\begin{enumerate}
		\item für eine Variable $a$ testet, ob diese zwischen 100 und 2000 liegt.
		\item für eine Variable $a$ testet, ob diese gerade ist.
		\item alle gerade Zahlen zwischen 1 und 10 ausgibt.
		\item zwei Variablen addiert. Wenn die Summe zwischen 15 und 20 liegt, gebe 20 zurück.
	\end{enumerate}
	und printe eine passende Nachricht an den User.
\end{frame}

\section{Intermezzo: Listen}

\begin{frame}{Was sind Listen?}
    Wie alltägliche Listen. In Python:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{[]}, bzw. \texttt{[1,2,3]}
        \item Methoden: \texttt{insert(), append(), pop(), remove(), index()}
        \item siehe auch \texttt{help([])}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wie verwende ich Listen}
    \begin{lstlisting}
    a = [1,5,3,2] # create new list
    a.sort() # a is now sorted
    print (a[3]) # 4th element of sorted list -> 5
    highest = a.pop() # removes last element (5) and returns it
    highest += 1
    a.insert(0, highest) # add 6 at the start
    print (a) # -> [6,1,2,3]
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{For-Schleife}

\begin{frame}[fragile]{For-Schleife}
    Klassische Zählschleife gibt es nicht in Python\\
    $\hookrightarrow$ \texttt{for} durchläuft Listen
    \begin{lstlisting}
    a = [1,2,3]
    for elem in a:
        print (elem)
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Wie zählen?}
    \begin{lstlisting}
    for index in range(10):
        print (index)
    # prints numbers 0 to 9
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
    a = [1,2,3]
    for index, elem in enumerate(a):
        print (index, elem)
    \end{lstlisting}
\end{frame}

% nothing to do from here on
\end{document}
