% The Slide documentDefinitions
\input{course_definitions}

% Author and Course information
\input{course_information}

% Presentation title
\title{Funktionen und Modularisierung}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Rückblick}
    \begin{itemize}
        \item Datentypen: \texttt{int, str, list, set, dict, ...}
        \item Komperatoren: \texttt{==, !=, ...}
        \item Schleifen: \texttt{while, for}
        \item Ein-/Ausgabe: \texttt{input, print}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Heute: Funktionen}

\begin{frame}{Funktionen}
    \begin{itemize}
        \item Eine \textbf{Funktion} ist ein in sich geschlossener Codeblock, der eine bestimmte Aktion ausführt.
        \item \textbf{Funktionen} können mit \textbf{Parametern} aufgerufen werden und können \textbf{Rückgabewerte} liefern.
        \item \textbf{Funktionen} erlauben es Code zu \alert{modularisieren}, zu \alert{organisieren} und \alert{wiederverwendbar} zu machen.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Built-In Funktionen}
\begin{lstlisting}
# Die Anzahl der Elemente eines Containers bestimmen
numbers = [1, 2, 3, 4, 5]
len(numbers)

# Den Typ einer Variable herausfinden
n_float = 42.8
type(n_float)

# Informationen über ein Objekt bekommen
set_of_even_numbers = set(n for n in range(1, 10) if n % 2 == 0)
help(set_of_even_numbers)

# Weitere: sorted(), enumerate(), ...
\end{lstlisting}
\textbf{\href{https://docs.python.org/3/library/functions.html}{Hier findet ihr eine Liste der Python 3.9.1 Built-in Funktionen.}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Eigene Funktionen I}
\begin{lstlisting}
# Funktionsdefiniton startet mit dem Keyword 'def'

def simple_function():

    # Hier beginnt der Körper (body) der Funktion

    print("The mitochondria is the powerhouse of the cell.")

    # Hier endet der Körper der Funktion
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Kein \textbf{Parameter}, kein \textbf{Rückgabewert}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Eigene Funktionen II}
\begin{lstlisting}
# Der Wert eines übergebenen Parameters wird an eine
# Variable im Körper der aufgerufenen Funktion gebunden

def format_greeting(name):
    return f"Hello {name}. Nice to meet you again!"

# Der Rückgabewert einer Funktion kann
# in einer Variable gespeichert werden

result = format_greeting("Sun")
print(result)
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Ein \textbf{Parameter}, ein \textbf{Rückgabewert}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Eigene Funktionen III}
\begin{lstlisting}
def calculate_price(item, price, amount=5):
    costs = amount * price
    return f"{amount} {items}'s will cost you {costs} $."
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Funktionen lassen sich auf verschiedene Arten aufrufen.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
>>> calculate_price("Apple", 0.3, 10)
# 10 Apple's will cost you 3.0 $

>>> calculate_price(price=0.3, amount=10, item="Apple")
# 10 Apple's will cost you 3.0 $

>>> calculate_price("Apple", 0.3)
# 10 Apple's will cost you 1.5 $
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Parametrisieren will gekonnt sein!}
Bei den Parametern einer Funktion unterscheidet man zwischen verschiedenen Typen.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Positionelle} Parameter (Erforderliche Parameter)
    \item \textbf{Keyword} Parameter
    \item \textbf{Optionale} Parameter (Parameter mit Default Wert)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mini-Exkurs: Documentation}
    \begin{lstlisting}
    def complicated_funktion(gamma, offset, inertia):
        """This function computes the result
        of calculation foobar for some given
        parameters.

        A function can get really complicated!
        But we can describe what a function does in
        plain text in the function docstring.
        """
        ...
    \end{lstlisting}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\alert{Code wird häufiger gelesen als geschrieben.}}
        \item \textbf{Dokumentiert euren Code} und ihr müssst weniger lesen!
        \item Gebt euren Funktionen und ihren Parametern \textbf{deskriptive Namen}!
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige Aufgaben\texttrademark 6}
    \begin{enumerate}
    	\item Schreibe eine Funktion, welche zwei Zahlen addiert.
        \item Schreibe eine Funktion, welche die Anzahl der Vokale einer Zeichenkette berechnet.
        \item Schreibe eine Funktion, welche die Länge eines Videos im Format \texttt{mm:ss} (bspw. \texttt{02:54}) entgegen nimmt und die Länge des Videos in Sekunden zurückgibt.
        \item Schreibe eine Funktion, welche die \texttt{Fakultät} einer Ganzahl berechnet. Die Fakultät einer Ganzzahl ist das Produkt der Ganzzahl mit allen kleineren positiven Ganzzahlen.
        \item Schreibe eine Funktion, welche die \texttt{n-te} Zahl der \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Fibonacci-Folge}{\texttt{Fibonacci-Folge}} berechnet.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Ressourcen zum Üben/Informieren}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\href{https://realpython.com/defining-your-own-python-function/}{Real Python Artikel: Defining your own python function}}
        \item \textbf{\href{https://adventofcode.com/}{Advent of Code}}
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
